\documentclass{article}
\usepackage{CJK}
\usepackage{geometry}
\geometry{vmargin={25mm},hmargin={30mm,20mm}}
\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}
\tableofcontents
\section{论文选题依据}

\subsection{研究背景}
人类活动总是伴随着知识的产生。一方面知识指导人们的各种生产生活活动，使
得这些活动能够尽可能地有效率，同时新的实践活动又不断创造出新的知识，从
而循环式地推动生产力的发展。在当今知识经济的时代，知识已经成为最重要的
经济资源，人们对知识的追求与竞争正变得愈发激烈起来。对于企业来说，对知
识的追求就是对超额利润的追求。随着社会分工和社会化大生产变得更加精细与
完善，传统的生产资源已经不能再为企业贡献超额利润了，知识几乎成为超额利
润的唯一来源。因此，研究知识在经济活动中的作用，就成为一个非常重要的问
题。
尽管几乎所有的人类活动都离不开既有知识对
人们行为的指导，但是在经济领域中，知识却不是一开始就作为一种必要的生产
资源纳入到研究中来的。在古典经济学中，土地、劳动、资本三位一体是生产的
基本要素，知识根本就没有在研究者的概念中出现。直到二十世纪早期，知识的
作用才躲在各具特色的企业家理论背后羞涩地显示出来。其中熊彼得的“创新者”
理论出现最具有代表性。他在《经济发展理论》（ 1912 年）一书中提出了“ 创新理论”，首次将 “ 创新 ” 视为经济增长的内生变。以后又在其他著作里加以应用和发展。 1942 年，熊彼得《资本主义、社会主义和民主主义》一书出版，标志着他的 “ 创新理论 ” 体系最后完成。熊彼得认为，”创新”就是建立一种新的生产要素组合的生产函数，新组合包括： ① 引入一种新产品或提供一种产品的新质量； ② 采用一种新的生产方式； ③ 开辟一个新的市场； ④ 获得一种原料或半成品的新的供给来源； ⑤ 实行一种新的企业组织形式，例如建立一种垄断地位或打破垄断地位。熊彼得特别强调组织创新、管理创新、制度创新、社会创新和技术创新之间的联系。创新就意味着一种新的生产函数的建立，通过创新，企业降低了生产成本，提高了生产的数量和质量，从而打破了市场均衡，进而获得超额利润。在“创新理论”中，知识以企业家的智慧、能力、经验、阅历、洞察力、决断力等品质表现出来，成为影响企业获得利润的重要因素。同时代的奈特、柯兹纳提出了类似的理论，认为企业家的个人能力是企业发展的动力和源泉。尽管他们的成果并没有明确地指出知识的根本性作用，但是企业家作为知识的载体所体现出的作用得到了充分的肯定。

但是，这些理论的局限性也是显而易见的。将知识羞涩地隐藏在企业家身后而将发展的动力完全归于企业家个人，随着社会和经济的发展已经不断面临新的困境。比如，如何解释同一企业家在不同企业工作但是企业经营状况却大相径庭的现象？对于某个小企业可能经营状况并不如意，为什么会有大企业愿意花大价钱并购？这些问题运用传统理论几乎无法解释，预示着传统理论的固有缺陷并提出了新的理论问题，除了企业家之外，还有哪些因素是企业获得利润的因素？企业家是否还是根本因素之一，如果不是，那么企业获得利润的根本因素是什么？

社会的进步和发展呼唤生产力的提升，而有效的社会分工是保证生产力提升的生产方式。随着分工的不断细化，各种分工的专业化不断增强，不同分工之间的关系在不断加强的同时也在不断产生“隔阂”。在各个分工中所产生的知识也体现出专门性和深入性的特点。知识爆炸使得人们即使是在本专业内也难以学习掌握所有的知识，更不要说出现“通才”。企业家的个人能力被越来越限制在一个狭窄的社会分工中。
知识资产已经成为企业发展最重要的驱动力。Leventhal和March将其描述为“由组织内部的个人或团体持有的一组特殊的竞争力\cite{levinthal1993ml}.企业不但自主进行研发以获得知识资产，也可以从外部获得知识资产。现今各类组织都进行各种各样的知识管理活动，以促进知识资产的挖掘整合共享，最大限度地实现知识资产的保值和增值。伴随各种各样的知识服务，知识资产的流动也变得愈发频繁起来。有效的知识管理方式和恰当的制度是促进知识资产流动的重要因素。随着知识网格技术的成熟和发展，出现了知识集市 。\cite{Andreas2007}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{../bibtex/elsevier,../bibtex/emerald,../bibtex/chinese,../bibtex/jstor,../bibtex/citeseer,../bibtex/acm,../bibtex/wiley}
\end{CJK*}
\end{document}